\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[UTF8]{ctex}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{geometry}
\geometry{left=2.5cm,right=2.5cm,top=2.5cm,bottom=2.5cm}

\title{第4.1.3节：等价问题的简单例子详解}
\subtitle{理解缩放问题如何与标准形式等价}
\author{}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\section{问题提出}

在《Convex Optimization》第4.1.3节中，给出了一个简单的等价问题例子：

\begin{align}
\begin{array}{ll}
\text{minimize} & \tilde{f}_0(\mathbf{x}) = \alpha_0 f_0(\mathbf{x}) \\
\text{subject to} & \tilde{f}_i(\mathbf{x}) = \alpha_i f_i(\mathbf{x}) \leq 0, \quad i = 1, \ldots, m \\
& \tilde{h}_i(\mathbf{x}) = \beta_i h_i(\mathbf{x}) = 0, \quad i = 1, \ldots, p
\end{array}
\end{align}

其中 $\alpha_i > 0$（$i = 0, \ldots, m$），$\beta_i \neq 0$（$i = 1, \ldots, p$）。

\textbf{问题}：为什么这个问题与标准形式（4.1）等价？如何理解这种等价性？

\section{标准形式回顾}

\subsection{标准形式（4.1）}

标准优化问题形式为：

\begin{align}
\begin{array}{ll}
\text{minimize} & f_0(\mathbf{x}) \\
\text{subject to} & f_i(\mathbf{x}) \leq 0, \quad i = 1, \ldots, m \\
& h_i(\mathbf{x}) = 0, \quad i = 1, \ldots, p
\end{array}
\end{align}

\subsection{缩放形式（4.3）}

缩放后的形式为：

\begin{align}
\begin{array}{ll}
\text{minimize} & \tilde{f}_0(\mathbf{x}) = \alpha_0 f_0(\mathbf{x}) \\
\text{subject to} & \tilde{f}_i(\mathbf{x}) = \alpha_i f_i(\mathbf{x}) \leq 0, \quad i = 1, \ldots, m \\
& \tilde{h}_i(\mathbf{x}) = \beta_i h_i(\mathbf{x}) = 0, \quad i = 1, \ldots, p
\end{array}
\end{align}

其中：
\begin{itemize}
\item $\alpha_0 > 0$：目标函数的缩放因子
\item $\alpha_i > 0$（$i = 1, \ldots, m$）：不等式约束的缩放因子
\item $\beta_i \neq 0$（$i = 1, \ldots, p$）：等式约束的缩放因子
\end{itemize}

\section{为什么等价？}

\subsection{等价性的定义}

两个优化问题等价，如果：
\begin{enumerate}
\item 可行集相同
\item 最优点相同（或可以互相转换）
\end{enumerate}

\subsection{证明可行集相同}

\textbf{关键观察}：缩放不改变约束的满足情况。

\textbf{对于不等式约束}：

原始约束：$f_i(\mathbf{x}) \leq 0$

缩放后约束：$\alpha_i f_i(\mathbf{x}) \leq 0$

\textbf{为什么等价？}

由于 $\alpha_i > 0$，我们可以将缩放后的约束两边同时除以 $\alpha_i$：
\begin{equation}
\alpha_i f_i(\mathbf{x}) \leq 0 \quad \Leftrightarrow \quad f_i(\mathbf{x}) \leq 0
\end{equation}

\textbf{详细证明}：

\textbf{方向1}：如果 $f_i(\mathbf{x}) \leq 0$，则 $\alpha_i f_i(\mathbf{x}) \leq \alpha_i \cdot 0 = 0$（因为 $\alpha_i > 0$）

\textbf{方向2}：如果 $\alpha_i f_i(\mathbf{x}) \leq 0$，则 $f_i(\mathbf{x}) = \frac{1}{\alpha_i} \cdot \alpha_i f_i(\mathbf{x}) \leq \frac{1}{\alpha_i} \cdot 0 = 0$（因为 $\alpha_i > 0$）

因此，$f_i(\mathbf{x}) \leq 0$ 当且仅当 $\alpha_i f_i(\mathbf{x}) \leq 0$。

\textbf{对于等式约束}：

原始约束：$h_i(\mathbf{x}) = 0$

缩放后约束：$\beta_i h_i(\mathbf{x}) = 0$

\textbf{为什么等价？}

由于 $\beta_i \neq 0$，我们可以将缩放后的约束两边同时除以 $\beta_i$：
\begin{equation}
\beta_i h_i(\mathbf{x}) = 0 \quad \Leftrightarrow \quad h_i(\mathbf{x}) = 0
\end{equation}

\textbf{详细证明}：

\textbf{方向1}：如果 $h_i(\mathbf{x}) = 0$，则 $\beta_i h_i(\mathbf{x}) = \beta_i \cdot 0 = 0$

\textbf{方向2}：如果 $\beta_i h_i(\mathbf{x}) = 0$，则 $h_i(\mathbf{x}) = \frac{1}{\beta_i} \cdot \beta_i h_i(\mathbf{x}) = \frac{1}{\beta_i} \cdot 0 = 0$（因为 $\beta_i \neq 0$）

因此，$h_i(\mathbf{x}) = 0$ 当且仅当 $\beta_i h_i(\mathbf{x}) = 0$。

\textbf{结论}：可行集完全相同！

\subsection{证明最优点相同}

\textbf{关键观察}：目标函数的缩放不改变最优点的位置（只改变最优值）。

\textbf{证明}：

设 $\mathbf{x}^*$ 是标准形式（4.1）的最优点，即：
\begin{itemize}
\item $\mathbf{x}^*$ 可行
\item $f_0(\mathbf{x}^*) \leq f_0(\mathbf{x})$ 对所有可行 $\mathbf{x}$ 成立
\end{itemize}

由于 $\alpha_0 > 0$，我们有：
\begin{equation}
\alpha_0 f_0(\mathbf{x}^*) \leq \alpha_0 f_0(\mathbf{x}) \quad \Leftrightarrow \quad \tilde{f}_0(\mathbf{x}^*) \leq \tilde{f}_0(\mathbf{x})
\end{equation}

因此 $\mathbf{x}^*$ 也是缩放形式（4.3）的最优点。

反过来，如果 $\mathbf{x}^*$ 是缩放形式（4.3）的最优点，类似地可以证明它也是标准形式（4.1）的最优点。

\textbf{注意}：虽然最优点相同，但最优值不同：
\begin{itemize}
\item 标准形式的最优值：$p^* = f_0(\mathbf{x}^*)$
\item 缩放形式的最优值：$\tilde{p}^* = \alpha_0 f_0(\mathbf{x}^*) = \alpha_0 p^*$
\end{itemize}

\section{具体例子}

\subsection{例子1：简单的缩放}

\textbf{标准形式}：
\begin{align}
\begin{array}{ll}
\text{minimize} & f_0(x) = x^2 \\
\text{subject to} & f_1(x) = x - 1 \leq 0
\end{array}
\end{align}

\textbf{缩放形式}（取 $\alpha_0 = 2$，$\alpha_1 = 3$）：
\begin{align}
\begin{array}{ll}
\text{minimize} & \tilde{f}_0(x) = 2x^2 \\
\text{subject to} & \tilde{f}_1(x) = 3(x - 1) \leq 0
\end{array}
\end{align}

\textbf{验证等价性}：

\textbf{可行集}：
\begin{itemize}
\item 标准形式：$x - 1 \leq 0$，即 $x \leq 1$
\item 缩放形式：$3(x - 1) \leq 0$，即 $x - 1 \leq 0$，即 $x \leq 1$
\item 可行集相同！✓
\end{itemize}

\textbf{最优点}：
\begin{itemize}
\item 标准形式：$x^* = 1$（在可行集 $x \leq 1$ 上，$x^2$ 在 $x = 1$ 处最小）
\item 缩放形式：$x^* = 1$（在可行集 $x \leq 1$ 上，$2x^2$ 在 $x = 1$ 处最小）
\item 最优点相同！✓
\end{itemize}

\textbf{最优值}：
\begin{itemize}
\item 标准形式：$p^* = f_0(1) = 1$
\item 缩放形式：$\tilde{p}^* = \tilde{f}_0(1) = 2 \cdot 1 = 2 = 2p^*$
\item 最优值不同，但关系明确：$\tilde{p}^* = \alpha_0 p^*$
\end{itemize}

\subsection{例子2：带等式约束}

\textbf{标准形式}：
\begin{align}
\begin{array}{ll}
\text{minimize} & f_0(x, y) = x^2 + y^2 \\
\text{subject to} & f_1(x, y) = x + y - 1 \leq 0 \\
& h_1(x, y) = x - y = 0
\end{array}
\end{align}

\textbf{缩放形式}（取 $\alpha_0 = 0.5$，$\alpha_1 = 2$，$\beta_1 = -1$）：
\begin{align}
\begin{array}{ll}
\text{minimize} & \tilde{f}_0(x, y) = 0.5(x^2 + y^2) \\
\text{subject to} & \tilde{f}_1(x, y) = 2(x + y - 1) \leq 0 \\
& \tilde{h}_1(x, y) = -1(x - y) = 0
\end{array}
\end{align}

\textbf{验证等价性}：

\textbf{可行集}：
\begin{itemize}
\item 标准形式：$x + y - 1 \leq 0$ 且 $x - y = 0$
\item 缩放形式：$2(x + y - 1) \leq 0$ 且 $-(x - y) = 0$
\item 第一个约束：$2(x + y - 1) \leq 0 \Leftrightarrow x + y - 1 \leq 0$（因为 $2 > 0$）
\item 第二个约束：$-(x - y) = 0 \Leftrightarrow x - y = 0$（因为 $-1 \neq 0$）
\item 可行集相同！✓
\end{itemize}

\textbf{最优点}：
\begin{itemize}
\item 从 $x - y = 0$ 得到 $x = y$
\item 从 $x + y - 1 \leq 0$ 和 $x = y$ 得到 $2x - 1 \leq 0$，即 $x \leq 0.5$
\item 在可行集上，$x^2 + y^2 = 2x^2$ 在 $x = 0.5$ 处最小
\item 最优点：$(x^*, y^*) = (0.5, 0.5)$
\item 两个形式的最优点相同！✓
\end{itemize}

\section{为什么需要 $\alpha_i > 0$ 和 $\beta_i \neq 0$？}

\subsection{为什么 $\alpha_i > 0$？

\textbf{如果 $\alpha_i < 0$}：

不等式约束的方向会反转！

\textbf{例子}：
\begin{itemize}
\item 原始约束：$x - 1 \leq 0$（即 $x \leq 1$）
\item 如果 $\alpha_1 = -1$：$-1(x - 1) \leq 0$，即 $x - 1 \geq 0$，即 $x \geq 1$
\item 可行集完全不同！✗
\end{itemize}

\textbf{如果 $\alpha_i = 0$}：

约束会变成 $0 \leq 0$，这是恒成立的，约束失效。

\textbf{因此}：必须 $\alpha_i > 0$ 才能保持不等式的方向。

\subsection{为什么 $\beta_i \neq 0$？

\textbf{如果 $\beta_i = 0$}：

等式约束会变成 $0 = 0$，这是恒成立的，约束失效。

\textbf{例子}：
\begin{itemize}
\item 原始约束：$x - y = 0$（即 $x = y$）
\item 如果 $\beta_1 = 0$：$0(x - y) = 0$，即 $0 = 0$（恒成立）
\item 可行集完全不同！✗
\end{itemize}

\textbf{因此}：必须 $\beta_i \neq 0$ 才能保持等式的有效性。

\section{几何直观}

\subsection{不等式约束的缩放}

\begin{itemize}
\item 原始约束 $f_i(\mathbf{x}) \leq 0$ 定义了一个"半空间"
\item 缩放后 $\alpha_i f_i(\mathbf{x}) \leq 0$ 定义的是同一个半空间（因为 $\alpha_i > 0$）
\item 只是"描述方式"不同，但"几何对象"相同
\end{itemize}

\textbf{类比}：
\begin{itemize}
\item 就像用不同的单位测量距离：1米 = 100厘米
\item 数值不同，但表示的是同一个长度
\item 约束的"本质"没有改变
\end{itemize}

\subsection{等式约束的缩放}

\begin{itemize}
\item 原始约束 $h_i(\mathbf{x}) = 0$ 定义了一个"超平面"
\item 缩放后 $\beta_i h_i(\mathbf{x}) = 0$ 定义的是同一个超平面（因为 $\beta_i \neq 0$）
\item 只是方程的"系数"不同，但"几何对象"相同
\end{itemize}

\subsection{目标函数的缩放}

\begin{itemize}
\item 原始目标函数 $f_0(\mathbf{x})$ 的"等高线"形状
\item 缩放后 $\alpha_0 f_0(\mathbf{x})$ 的等高线形状相同（只是数值不同）
\item 最优点位置不变（因为只是"垂直拉伸"，不改变"水平位置"）
\end{itemize}

\textbf{类比}：
\begin{itemize}
\item 就像把地图上的高度图乘以常数
\item 山峰的位置不变，只是高度数值改变
\item 最低点（最优点）的位置不变
\end{itemize}

\section{实际应用}

\subsection{数值稳定性}

缩放可以改善数值稳定性：
\begin{itemize}
\item 如果约束函数的数值范围很大，可能导致数值问题
\item 通过适当的缩放，可以使数值范围更合理
\item 例如：将约束从 $10^6 x \leq 10^6$ 缩放到 $x \leq 1$
\end{itemize}

\subsection{算法实现}

某些优化算法对缩放敏感：
\begin{itemize}
\item 通过适当的缩放，可以改善算法的收敛性
\item 例如：使约束的梯度具有相似的量级
\end{itemize}

\subsection{问题标准化}

将问题转换为标准形式时，可能需要缩放：
\begin{itemize}
\item 某些约束可能不是 $\leq 0$ 的形式
\item 通过缩放可以转换为标准形式
\item 例如：$g(\mathbf{x}) \leq b$ 可以写成 $g(\mathbf{x}) - b \leq 0$
\end{itemize}

\section{总结}

\begin{enumerate}
\item \textbf{等价性的含义}：
   \begin{itemize}
   \item 可行集相同
   \item 最优点相同
   \item 最优值可能不同（但关系明确）
   \end{itemize}

\item \textbf{为什么等价？}：
   \begin{itemize}
   \item 不等式约束：$\alpha_i > 0$ 保证方向不变
   \item 等式约束：$\beta_i \neq 0$ 保证有效性不变
   \item 目标函数：$\alpha_0 > 0$ 保证最优点位置不变
   \end{itemize}

\item \textbf{关键条件}：
   \begin{itemize}
   \item $\alpha_i > 0$（$i = 0, \ldots, m$）：保持不等式方向和最优点
   \item $\beta_i \neq 0$（$i = 1, \ldots, p$）：保持等式有效性
   \end{itemize}

\item \textbf{几何直观}：
   \begin{itemize}
   \item 缩放不改变可行集的几何形状
   \item 缩放不改变最优点的位置
   \item 只是改变了"描述方式"和"数值大小"
   \end{itemize}
\end{enumerate}

理解这种等价性，有助于理解优化问题的各种变换，以及为什么某些变换不会改变问题的本质！

\end{document}

