\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[UTF8]{ctex}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{geometry}
\geometry{left=2.5cm,right=2.5cm,top=2.5cm,bottom=2.5cm}

\title{拟凸函数与子水平集的等价性证明}
\subtitle{为什么"所有子水平集都是凸集"等价于"拟凸函数"？}
\author{}
\date{\today}

\begin{document}

\maketitle

\section{定理陈述}

\textbf{定理}：函数 $f: \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}$ 是拟凸函数，当且仅当其所有子水平集都是凸集。

\textbf{数学表述}：

$f$ 是拟凸函数 $\Leftrightarrow$ 对于任意 $\alpha \in \mathbb{R}$，子水平集 $S_\alpha = \{\mathbf{x} \in \text{dom } f \mid f(\mathbf{x}) \leq \alpha\}$ 都是凸集。

\section{子水平集的定义回顾}

\subsection{定义}

\textbf{子水平集}：对于函数 $f: \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}$ 和实数 $\alpha \in \mathbb{R}$，$f$ 的 $\alpha$-子水平集定义为：

\begin{equation}
S_\alpha = \{\mathbf{x} \in \text{dom } f \mid f(\mathbf{x}) \leq \alpha\}
</equation>

\textbf{含义}：所有函数值不超过 $\alpha$ 的点的集合。

\section{拟凸函数的定义回顾}

\subsection{标准定义}

\textbf{拟凸函数}：函数 $f: \mathbb{R}^n \to \mathbb{R}$ 是拟凸的，如果：

\begin{enumerate}
\item 定义域 $\text{dom } f$ 是凸集

\item 对于任意 $\mathbf{x}_1, \mathbf{x}_2 \in \text{dom } f$ 和 $\theta \in [0, 1]$，有：
   \begin{equation}
   f(\theta \mathbf{x}_1 + (1-\theta) \mathbf{x}_2) \leq \max\{f(\mathbf{x}_1), f(\mathbf{x}_2)\}
   \end{equation}
</enumerate}

\section{证明：拟凸函数 $\Rightarrow$ 所有子水平集是凸集}

\subsection{目标}

\textbf{需要证明}：如果 $f$ 是拟凸函数，则对于任意 $\alpha \in \mathbb{R}$，子水平集 $S_\alpha = \{\mathbf{x} \mid f(\mathbf{x}) \leq \alpha\}$ 是凸集。

\subsection{证明步骤}

\textbf{步骤1}：取任意 $\alpha \in \mathbb{R}$，考虑子水平集 $S_\alpha = \{\mathbf{x} \in \text{dom } f \mid f(\mathbf{x}) \leq \alpha\}$。

\textbf{步骤2}：取 $S_\alpha$ 中任意两点 $\mathbf{x}_1, \mathbf{x}_2 \in S_\alpha$。

根据子水平集的定义：
\begin{align}
f(\mathbf{x}_1) &\leq \alpha \\
f(\mathbf{x}_2) &\leq \alpha
\end{align}

\textbf{步骤3}：对于任意 $\theta \in [0, 1]$，考虑凸组合 $\mathbf{x} = \theta \mathbf{x}_1 + (1-\theta) \mathbf{x}_2$。

\textbf{步骤4}：由于 $f$ 是拟凸函数，有：

\begin{equation}
f(\mathbf{x}) = f(\theta \mathbf{x}_1 + (1-\theta) \mathbf{x}_2) \leq \max\{f(\mathbf{x}_1), f(\mathbf{x}_2)\}
</equation>

\textbf{步骤5}：由于 $f(\mathbf{x}_1) \leq \alpha$ 且 $f(\mathbf{x}_2) \leq \alpha$，有：

\begin{equation}
\max\{f(\mathbf{x}_1), f(\mathbf{x}_2)\} \leq \alpha
</equation}

\textbf{步骤6}：因此：

\begin{equation}
f(\mathbf{x}) \leq \max\{f(\mathbf{x}_1), f(\mathbf{x}_2)\} \leq \alpha
</equation}

\textbf{步骤7}：所以 $f(\mathbf{x}) \leq \alpha$，即 $\mathbf{x} \in S_\alpha$。

\textbf{步骤8}：由于 $\mathbf{x}_1, \mathbf{x}_2$ 和 $\theta$ 是任意的，$S_\alpha$ 中任意两点的凸组合都在 $S_\alpha$ 中，因此 $S_\alpha$ 是凸集。$\square$

\subsection{证明总结}

\begin{enumerate}
\item 取子水平集 $S_\alpha$ 中任意两点
\item 应用拟凸函数的定义
\item 利用 $\max\{f(\mathbf{x}_1), f(\mathbf{x}_2)\} \leq \alpha$
\item 得到凸组合也在 $S_\alpha$ 中
\item 因此 $S_\alpha$ 是凸集
</enumerate}

\section{证明：所有子水平集是凸集 $\Rightarrow$ 拟凸函数}

\subsection{目标}

\textbf{需要证明}：如果所有子水平集 $S_\alpha$ 都是凸集，则 $f$ 是拟凸函数。

即：对于任意 $\mathbf{x}_1, \mathbf{x}_2 \in \text{dom } f$ 和 $\theta \in [0, 1]$，有：

\begin{equation}
f(\theta \mathbf{x}_1 + (1-\theta) \mathbf{x}_2) \leq \max\{f(\mathbf{x}_1), f(\mathbf{x}_2)\}
</equation>

\subsection{证明步骤}

\textbf{步骤1}：取任意 $\mathbf{x}_1, \mathbf{x}_2 \in \text{dom } f$ 和 $\theta \in [0, 1]$。

\textbf{步骤2}：设 $\alpha = \max\{f(\mathbf{x}_1), f(\mathbf{x}_2)\}$。

\textbf{关键观察}：
\begin{itemize}
\item $f(\mathbf{x}_1) \leq \alpha$，因此 $\mathbf{x}_1 \in S_\alpha$
\item $f(\mathbf{x}_2) \leq \alpha$，因此 $\mathbf{x}_2 \in S_\alpha$
\item 由于 $S_\alpha$ 是凸集，对于任意 $\theta \in [0, 1]$，有：
   \begin{equation}
   \theta \mathbf{x}_1 + (1-\theta) \mathbf{x}_2 \in S_\alpha
   \end{equation}
\end{itemize}

\textbf{步骤3}：由于 $\theta \mathbf{x}_1 + (1-\theta) \mathbf{x}_2 \in S_\alpha$，根据子水平集的定义：

\begin{equation}
f(\theta \mathbf{x}_1 + (1-\theta) \mathbf{x}_2) \leq \alpha = \max\{f(\mathbf{x}_1), f(\mathbf{x}_2)\}
</equation>

\textbf{步骤4}：这正是拟凸函数的定义！

\textbf{步骤5}：由于 $\mathbf{x}_1, \mathbf{x}_2$ 和 $\theta$ 是任意的，$f$ 是拟凸函数。$\square$

\subsection{证明总结}

\begin{enumerate}
\item 取任意两点 $\mathbf{x}_1, \mathbf{x}_2$
\item 设 $\alpha = \max\{f(\mathbf{x}_1), f(\mathbf{x}_2)\}$
\item 由于 $S_\alpha$ 是凸集，凸组合在 $S_\alpha$ 中
\item 根据子水平集定义，得到拟凸性
\end{enumerate}

\section{完整等价性证明}

\subsection{方向1：拟凸函数 $\Rightarrow$ 所有子水平集是凸集}

\textbf{已证明}：见第4节。

\subsection{方向2：所有子水平集是凸集 $\Rightarrow$ 拟凸函数}

\textbf{已证明}：见第5节。

\subsection{结论}

由于两个方向都已证明，等价性成立：

\begin{equation}
f \text{ 是拟凸函数 } \Leftrightarrow \text{ 所有子水平集 } S_\alpha \text{ 都是凸集}
\end{equation}

\section{几何直观}

\subsection{拟凸函数的几何特征}

\textbf{核心思想}：函数值在任意两点连线上不超过两点的最大值。

\textbf{几何描述}：
\begin{itemize}
\item 取函数图像上任意两点
\item 连接这两点的线段
\item 函数在这条线段上的值不超过两点的最大值
\end{itemize}

\subsection{子水平集的几何特征}

\textbf{核心思想}：所有"等值线"围成的区域是凸的。

\textbf{几何描述}：
\begin{itemize}
\item 子水平集 $S_\alpha$ 是函数值不超过 $\alpha$ 的所有点
\item 如果所有子水平集都是凸集，则"等值线"围成的区域都是凸的
\item 这意味着函数值"不会在中间突然升高"
\end{itemize}

\subsection{等价性的几何理解}

\textbf{为什么等价？}

\begin{itemize}
\item \textbf{如果函数是拟凸的}：
   \begin{itemize}
   \item 函数值在任意两点连线上不超过最大值
   \item 因此，如果两点都在 $S_\alpha$ 中（函数值 $\leq \alpha$）
   \item 则连接两点的线段上的点函数值也 $\leq \alpha$
   \item 所以线段在 $S_\alpha$ 中，$S_\alpha$ 是凸集
   \end{itemize}

\item \textbf{如果所有子水平集都是凸集}：
   \begin{itemize}
   \item 对于任意两点，设 $\alpha = \max\{f(\mathbf{x}_1), f(\mathbf{x}_2)\}$
   \item 两点都在 $S_\alpha$ 中
   \item 由于 $S_\alpha$ 是凸集，连接两点的线段在 $S_\alpha$ 中
   \item 因此线段上的点函数值 $\leq \alpha = \max\{f(\mathbf{x}_1), f(\mathbf{x}_2)\}$
   \item 所以函数是拟凸的
   \end{itemize}
\end{itemize}

\section{具体例子}

\subsection{例子1：凸函数是拟凸的}

\textbf{函数}：$f(x) = x^2$

\textbf{验证方法1（通过定义）}：

对于任意 $x_1, x_2$ 和 $\theta \in [0, 1]$：

\begin{align}
f(\theta x_1 + (1-\theta) x_2) &= (\theta x_1 + (1-\theta) x_2)^2 \\
&\leq \theta x_1^2 + (1-\theta) x_2^2 \quad \text{（凸性）} \\
&\leq \max\{x_1^2, x_2^2\} = \max\{f(x_1), f(x_2)\}
\end{align}

因此是拟凸的。✓

\textbf{验证方法2（通过子水平集）}：

子水平集：$S_\alpha = \{x \mid x^2 \leq \alpha\}$

\begin{itemize}
\item 如果 $\alpha < 0$：$S_\alpha = \emptyset$（空集是凸集）
\item 如果 $\alpha \geq 0$：$S_\alpha = [-\sqrt{\alpha}, \sqrt{\alpha}]$（区间是凸集）
\end{itemize}

所有子水平集都是凸集，因此是拟凸的。✓

\subsection{例子2：拟凸但不是凸的函数}

\textbf{函数}：$f(x) = \sqrt{|x|}$

\textbf{验证方法1（通过定义）}：

可以验证拟凸性条件成立。

\textbf{验证方法2（通过子水平集）}：

子水平集：$S_\alpha = \{x \mid \sqrt{|x|} \leq \alpha\} = \{x \mid |x| \leq \alpha^2\} = [-\alpha^2, \alpha^2]$

所有子水平集都是区间（凸集），因此是拟凸的。✓

但 $f$ 不是凸函数（二阶导数条件不满足）。

\subsection{例子3：非拟凸函数}

\textbf{函数}：$f(x) = \sin x$

\textbf{子水平集}：$S_\alpha = \{x \mid \sin x \leq \alpha\}$

对于 $\alpha = 0$，$S_0 = \{x \mid \sin x \leq 0\}$ 包含多个不相交的区间，不是凸集。

因此 $f$ 不是拟凸函数。

\section{应用：判断拟凸性}

\subsection{方法1：通过定义}

\textbf{步骤}：
\begin{enumerate}
\item 取定义域中任意两点 $\mathbf{x}_1, \mathbf{x}_2$
\item 对于任意 $\theta \in [0, 1]$，检查：
   \begin{equation}
   f(\theta \mathbf{x}_1 + (1-\theta) \mathbf{x}_2) \leq \max\{f(\mathbf{x}_1), f(\mathbf{x}_2)\}
   \end{equation}
\item 如果对所有点都成立，则是拟凸的
\end{enumerate}

\subsection{方法2：通过子水平集（更实用）}

\textbf{步骤}：
\begin{enumerate}
\item 对于任意 $\alpha \in \mathbb{R}$，构造子水平集 $S_\alpha = \{\mathbf{x} \mid f(\mathbf{x}) \leq \alpha\}$
\item 检查 $S_\alpha$ 是否为凸集
\item 如果所有子水平集都是凸集，则函数是拟凸的
\end{enumerate}

\textbf{优势}：
\begin{itemize}
\item 通常比直接验证定义更容易
\item 可以利用凸集的已知性质
\item 几何直观更强
\end{itemize}

\section{与凸函数的关系}

\subsection{凸函数 $\Rightarrow$ 拟凸函数}

\textbf{定理}：如果 $f$ 是凸函数，则 $f$ 是拟凸函数。

\textbf{证明}：

如果 $f$ 是凸函数，则：

\begin{equation}
f(\theta \mathbf{x}_1 + (1-\theta) \mathbf{x}_2) \leq \theta f(\mathbf{x}_1) + (1-\theta) f(\mathbf{x}_2) \leq \max\{f(\mathbf{x}_1), f(\mathbf{x}_2)\}
</equation>

因此是拟凸的。

\textbf{通过子水平集}：

凸函数的子水平集是凸集，因此所有子水平集都是凸集，所以是拟凸的。

\subsection{拟凸函数 $\not\Rightarrow$ 凸函数}

\textbf{反例}：$f(x) = \sqrt{|x|}$ 是拟凸的，但不是凸的。

\section{总结}

\subsection{等价性定理}

\begin{equation}
f \text{ 是拟凸函数 } \Leftrightarrow \text{ 所有子水平集 } S_\alpha \text{ 都是凸集}
\end{equation}

\subsection{证明思路}

\begin{enumerate}
\item \textbf{方向1}（拟凸 $\Rightarrow$ 子水平集凸）：
   \begin{itemize}
   \item 取子水平集中任意两点
   \item 应用拟凸性，得到凸组合的函数值 $\leq \alpha$
   \item 因此凸组合在子水平集中
   \end{itemize}

\item \textbf{方向2}（子水平集凸 $\Rightarrow$ 拟凸）：
   \begin{itemize}
   \item 取任意两点，设 $\alpha = \max\{f(\mathbf{x}_1), f(\mathbf{x}_2)\}$
   \item 两点都在 $S_\alpha$ 中
   \item 由于 $S_\alpha$ 是凸集，凸组合在 $S_\alpha$ 中
   \item 因此函数值 $\leq \alpha = \max\{f(\mathbf{x}_1), f(\mathbf{x}_2)\}$
   \end{itemize}
</enumerate>

\subsection{关键理解}

\begin{enumerate}
\item \textbf{拟凸性}：函数值在任意两点连线上不超过最大值

\item \textbf{子水平集凸性}：所有"等值线"围成的区域是凸的

\item \textbf{等价性}：这两个性质是等价的，可以从一个推导出另一个

\item \textbf{应用}：通过检查子水平集来判断拟凸性通常更容易
</enumerate>

理解这个等价性，是掌握拟凸函数理论的关键！

\end{document}

